\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Perkembangan teknologi informasi yang semakin pesat telah membawa perubahan besar terhadap lingkungan masyarakat. Penggunaan situs jaringan sosial pun telah menjadi populer pada kalangan masyarakat.  Pemanfaatan media sosial pun kini sudah semakin meluas penggunaannya dari semua aspek kehidupan. Hal ini dikarenakan media sosial memiliki peranan sebagai salah satu sarana untuk memperoleh dan menyampaikan informasi ke publik. Dengan fitur yang sederhana dan efisien pengguna media sosial dapat dengan mudah berpartisipasi dan melakukan interaksi menggunakan berbagai macam \textit{platform}. Masyarakat biasanya menggunakan media sosial untuk membagikan momen keseharian yang sudah menjadi rutinitas harian yang tidak bisa ditinggalkan\cite{cahyono2016pengaruh}. Salah satu fitur yang sering digunakan oleh pengguna atau \textit{user} adalah fitur kolom komentar. Fitur ini memberikan pelayanan terhadap pengguna agar dapat lebih leluasa untuk saling berbincang mengenai objek yang dibagikan pada kolom komentar yang sudah disediakan. Youtube merupakan salah satu sarana media sosial yang menyediakan fitur kolom komentar didalamnya. Youtube sendiri merupakan salah satu layanan Google yang memfasilitasi para \textit{user}-nya untuk dapat mengupload video yang dapat diakses oleh \textit{user} lainnya dari seluruh dunia secara gratis. Pada dasarnya youtube adalah sebuah situs web \textit{sharing video} dimana video yang dibagikan pada youtube yang umumnya adalah video klip musik, film, TV, serta video buatan para pengguna\cite{nanuru2017youtube}.  

Pada penelitian sebelumnya peneliti telah membuat analisis yang berjudul "Klasifikasi Komentar Spam Pada Video Youtube Dengan Menggunakan Metode Random Forest" dimana pada penelitian tersebut peneliti melakukan pengklasifikasian spam yang diberikan oleh pengguna pada komentar youtube. Pada penelitian kali ini peneliti akan melakukan proses identifikasi pada konotasi kalimat "Positif" dan "Negatif" pada komentar youtube yang berbahasa sunda untuk mengetahui apakah komentar tersebut termasuk dalam kalimat pujian (positif) atau penghinaan (negatif). Bahasa sunda di pilih dalam penelitian ini dikarenakan bahasa tersebut merupakan bahasa yang banyak digunakan oleh pengguna yang mengomentari youtube dengan kata-kata "Anjing" dan "Goblog". Bahasa sunda sendiri merupakan bahasa yang terdapat pada suku sunda dan telah menjadi bahasa yang memegang peranan penting untuk kehidupan masyarakat sunda \cite{nugraha2018pengaruh}. Komentar bahasa sunda dari kata-kata "Anjing" dan "Goblog" yang memiliki makna positif dan negatif dapat kita lihat dari konotasi dan makna berdasarkan komentar tersebut. Contoh makna positif pada komentar berbahasa sunda dalam kata "Anjing" misalkan "\textit{Asli anjing pikaseurieun auto subs lah}". Kalimat tersebut memiliki arti bahwa sajian konten video youtube yang diberikan sudah menghibur sehingga dapat membuat orang yang melihat video tersebut tertawa dan orang tersebut ingin men-\textit{subscribe} akun youtube yang dilihatnya. Dari kalimat tersebut kata "anjing" memiliki makna positif dikarenakan kata "anjing" hanya digunakan untuk kalimat gurauan belaka. Satu lagi contoh makna positif pada komentar berbahasa sunda dalam kata "Goblog" misalkan "\textit{siah goblog ngakak aing wkwkwk}". Kalimat tersebut memiliki arti bahwa orang yang memberikan komentar terhibur sehingga membuat orang tersebut tertawa terbahak-bahak (Ngakak). Penyampaian kata "Goblog" pada kalimat tersebut pun digunakan hanya sekedar untuk gurauan belaka sehingga memiliki makna yang positif. Kemudian salah satu contoh kalimat yang memiliki makna negatif pada komentar berbahasa sunda dalam kata "Anjing" dan "goblog" misalkan "\textit{Temannya Goblog Anjing!}", yang dimana pada kalimat tersebut terdapat unsur "negatif" yang bertujuan untuk menghina objek yang dituju dan disertakan penegasan dengan tanda "!" pada akhir kalimat. Sehingga dari kalimat tersebut kata "Anjing" dan "Goblog" memiliki makna yang negatif didalamnya\cite{fatimah2011variasi}. 

Salah satu contoh lainnya yang bisa diambil adalah dengan menambahkan kata bahasa sunda tambahan yang mengandung makna atau konotasi bersifat positif atau negatif. Misalkan pada kalimat "\textit{Anjing lah kang dalton mah jago pisan ngabodorna}". Dalam bahasa Sunda kata "ngabodor" memiliki kata dasar "bodor" yang artinya melucu, sehingga kalimat "\textit{Anjing lah kang dalton mah jago pisan ngabodorna}" memiliki makna positif didalamnya karena hanya dimaksudkan untuk melucu saja.\cite{kulsum15potensi}.         

Untuk memecahkan permasalahan tersebut peneliti menggunakan metode SVM dan \textit{Decision Tree} agar dapat melakukan prediksi dalam menentukan kalimat pujian (positif) atau penghinaan (negatif) yang memiliki konotasi kata "Anjing" dan "Goblog" yang terdapat pada komentar youtube. Metode SVM sendiri digunakan untuk mengklasifikasikan teks pada komentar youtube dengan tingkat keakurasian yang relatif baik dibandingkan metode lain. Pada dasarnya SVM bekerja secara \textit{linear} dan dikembangkan untuk dapat diterapkan pada masalah \textit{non linear} \cite{affandes2015penerapan}. Sedangkan metode \textit{Decision Tree} merupakan metode klasifikasi yang digunakan dengan merepresentasikan struktur pohon dimana setiap node merepresentasikan atribut, cabangnya merepresentasikan nilai dari atribut dan daun merepresentasikan arti dari kelas \cite{sijabat2015penerapan}. 

Berdasarkan latar belakang tersebut maka peneliti membuat analisis penelitian yang berjudul "Anilisis Konotasi Kata "positif" dan "negatif" Pada Komentar Di video Youtube Berbahasa Sunda Dengan Menggunakan Metode \textit{Support Vector Machine} (SVM) Dan \textit{Decision Tree}"

\section{Identifikasi Masalah}
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana mengidentifikasikan dokumen yang berisi konotasi kata "Anjing" dan "Goblog" pada komentar youtube berbahasa sunda tersebut sebagai kalimat pujian (positif) atau penghinaan (negatif) ?
    \item Bagaimana hasil prediksi dengan penerapan metode SVM dan \textit{Decision Tree} pada analisis konotasi tersebut ?
\end{enumerate}

\section{Tujuan}
Berdasarkan identifikasi masalah yang ada, akan memberikan tujuan dan manfaat, diantaranya sebagai berikut :
\begin{enumerate}
   \item Mengidentifikasikan dokumen yang yang memiliki konotasi kata "Positif" dan "Negatif" pada komentar video youtube yang berbahasa sunda.
   \item Memprediksi hasil akurasi dari dokumen yang berisi kalimat pujian (positif) atau penghinaan (negatif) yang memiliki konotasi kata "Anjing" dan "Goblog" pada komentar youtube dengan menerapkan metode SVM dan \textit{Decision Tree}.
   \item Manfaat dari penelitian ini adalah dapat menentukan kualitas dari video yang diberikan tersebut dan dapat meminimalisiskan dan juga dapat meningkatkan kualitas dari video yang nantinya akan di\textit{upload}. 
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
 \item Menganalisis apakah dokumen yang didalamnya berisi kalimat dengan menggunakan kata "Anjing" dan "Goblog" pada komentar video youtube berbahasa sunda yang memiliki konotasi "positif" atau "negatif". 
 \item Pengimplementasian metode SVM dan \textit{Decision Tree} pada pengembangan analisis yang dilakukan untuk mendapatkan presentasi akurasi dari hasil prediksi. 
 \item Pada dokumen tersebut memiliki kalimat komentar yang hanya dibatasi minimal dua kata dalam satu kalimat yang sesuai dengan SPOK untuk dapat diidentifikasi bahwa dokumen tersebut memiliki makna positif atau negatif.
\end{enumerate}